\documentclass{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancy}


\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[C]{TD3 : Lois usuelles}

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\fancyfoot[R]{INS, ML}
\fancyfoot[L]{\href{https://forge.univ-lyon1.fr/p2103642/4pdm}{Dernières corrections}}

\begin{document}
    \begin{flushleft}
    \underline{Exercice 1}\newline
    Posons X la variable aléatoire désignant le nombre de véhicule qui roule après deux ans. On a :
    $$X \sim \mathcal{B}(7,0.9)$$
    On pose Y = 7 - X on a alors : 
    $$Y \sim \mathcal{B}(7,0.1)$$
    Déterminons les probabilités que deux ans plus tard :\newline
    1. $P(X = 7) = P(Y = 0) = P(Y \leq 0) = 0.4783$\newline
    2. $P(X = 0) = P(Y = 7) = P(Y \leq 7) - P(Y \leq 6) = 1 - 1 = 0$\newline
    3. $P(X = 3) = P(Y = 4) = P(Y \leq 4) - P(Y \leq 3) = 0.9998 - 0.9973 = 0.0025$\newline
    4. $P(X \geq 4) = P(Y \leq 3) = 0.9973$\newline \newline
    
    \underline{Exercice 2}\newline
    Soit X représentant le nombre de véhicule qui s'arrête. On a :
    $$X \sim \mathcal{B}(20,0.2)$$
    1. $P(X \leq 5) = 0.8042$\newline
    2. $P(X = 5) = P(X \leq 5) - P(X \leq 4) = 0.8042 - 0.6296 = 0.1764$\newline
    3. $P(X \geq 5) = 1 - P(X \leq 4) = 1 - 0.6296 = 0.3704$\newline \newline

    \underline{Exercice 3}\newline
    Désignons par X le nombre de tire atteignant la cible. On a donc :
    $$X \sim \mathcal{B}(7,0.25)$$
    1. $P(X \geq 2) = 1 - P(X \leq 1) = 1 - 0.4449$\newline
    2. Soit n le nombre de lancers, on a : $$X \sim \mathcal{B}(n,0.25)$$
    On cherche la plus petite valeur de n telle que:\newline 
    $\displaystyle P(X \geq 1) \geq \frac{2}{3}$ . Soit $\displaystyle 1 - P(X \leq 0) = 1 - P(X = 0)  \geq \frac{2}{3} $\newline
    Ou encore $P(X = 0)  \leq \frac{1}{3} $\newline
    D'après les tables on a :\newline
    $\displaystyle n = 3 : \,P(X = 0) = 0.4219 > \frac{1}{3} $\newline
    $\displaystyle n = 4 : \,P(X = 0) = 0.3164  \leq \frac{1}{3} $\newline
    Donc il doit tirer au moins 4 fois.\newline \newline

    \underline{Exercice 4}\newline
    Soit X la variable aléatoire désignant le nombre de pièce fabriqué et utilisasable . On a :
    $$X \sim \mathcal{B}(n,0.9)$$
    On pose Y = n - X on a alors :
    $$Y \sim \mathcal{B}(n,0.1)$$
    
    $P(X \geq 5) = P(n - Y \geq 5) = P(Y \leq n - 5) \geq 0.98$\newline
    $n = 7 : \,P(Y \leq 2 ) = 0.9743 < 0.98$\newline
    $n = 8 : \,P(Y \leq 3) = 0.9950 \geq 0.98$\newline
    Donc le nombre minimum de pièce qu'il faut fabriquer est $n = 8$.\newline \newline

    \underline{Exercice 5}\newline
    Soit X la variable aléatoire désignant le nombre de radar qui détecte l'avion . On a :
    $$X \sim \mathcal{B}(5,0.9)$$
    On pose Y = 5 - X , le nombre de radar qui ne détecte pas l'avion. On a alors :
    $$Y \sim \mathcal{B}(5,0.1)$$
    Déterminons les probabilités que deux plus tard :\newline
    1. $P(X \geq 4) = P(5 - Y \geq 4) = P(Y \leq 1) = 0.9185$\newline
    2. On cherche la probabilité conditionnelle $P_{ X \geq 3 }(X = 5) $\newline
    $\displaystyle P_{ X \geq 3 }(X = 5)= \frac{P((X = 5 ) \bigcap (X \geq 3))}{P(X \geq 3)} = \frac{P(X = 5 )}{P(X \geq 3)} = \frac{P(5 - Y = 5 )}{P(5 - Y \geq 3)} = \frac{P(Y = 0)}{P(Y \leq 2)} =  \frac{0.5905}{0.9914} = 0.5956$\newline
    3. On a \[ X \sim \mathcal{B}(n,0.9)\] \newline
    On cherche $P(X \geq 1) \geq 0.9999$\newline
    Soit $P(n - Y \geq 1 ) \geq 0.9999$ ou encore
    $P(Y \leq n - 1) \geq 0.9999 $\newline
    $n = 3 : \,P(Y \leq 2 ) = 0.999 < 0.9999$\newline
    $n = 4 : P(Y \leq 3) = 0.9999 \geq 0.9999$\newline
    Donc il faut au moins 4 radars. \newline \newline

    \underline{Exercice 6}\newline
    1. X suit une loi géometrique de paramètre p = $\frac{1}{32}$. Donc
    $$X \sim \mathcal{G}( \frac{1}{32}) $$
    2. On cherche $P(X = 10)$\newline
    $\displaystyle P(X = 10) = \left(\frac{1}{32}\right)^{1}\left(1 - \frac{1}{32}\right)^{9} = 0.02$\newline
    3. On cherche $P(X \leq 3)$\newline
    Soit $P(X = 1) +  P(X = 2)  +  P(X = 3) = $\newline
    $\displaystyle \left(\frac{1}{32}\right)^{1}\left(\frac{31}{32}\right)^{0} + \left(\frac{1}{32}\right)^{1}\left(\frac{31}{32}\right)^{1} + \left(\frac{1}{32}\right)^{1}\left(\frac{31}{32}\right)^{2} = 0.09$\newline
    Ou encore $P(X \leq 3) = 1  - P(X > 3) = 1 - \left(\frac{31}{32}\right)^{3} = 0.09$\newline
    4. On cherche $P(X > 16)$\newline
    On a $P(X > 16) =  \left(\frac{31}{32}\right)^{16}$\newline \newline

     \underline{Exercice 7}\newline
    1. 
    a. X suit une loi géometrique de paramètre $p =\frac{1}{5}$. Donc
    $$X \sim \mathcal{G}( \frac{1}{5}) $$
    b. $\displaystyle E(X) = \frac{1}{p} = 5 \,\,\,et\,\,\, V(X) = \frac{1 - p}{p^{2}} = \left(\frac{4}{5}\right) \ 5^{2} = 20 $\newline
    2. 
    a. On a $$ \mathcal{Y}( \Omega) =\{ 1,2,3,4,5\} $$
    Loi de Y est uniforme : $$Y \sim \mathcal{U}( 5) $$\newline
    b. $\displaystyle E(Y) = \frac{5+1}{2} = 3 \,\,\,et\,\,\, V(Y) = \frac{25-1}{12} = \frac{24}{12} = 2$\newline

    \underline{Exercice 8}\newline
    On a $$X \sim \mathcal{P}( 1) $$
    On cherche $P(X = 4)$\newline
    $P(X = 4) = P(X \leq 4) - P(X \leq 3) = 0.9963 - 0.9810 = 0.0153$\newline \newline

    \underline{Exercice 9}\newline
    1. On a $$X \sim \mathcal{P}(3)$$ et  $$Y \sim \mathcal{P}(1) $$
    2. Déterminons la loi de X + Y.
    On a $$X + Y \sim \mathcal{P}(4) $$
    3.On cherche $P(X+Y = 0) $\newline
    soit $P(X+Y = 0) = 0.0183$\newline \newline

    \underline{Exercice 10}\newline
    1. K suit une loi binomiale. On a $$K \sim \mathcal{B}(n, 2/1000) $$
    2.Avec la loi de Poisson on a: \newline
    $1500 \geq 30; \,\, 2/1000 \leq 0.1 \,et\, 1500 * 2/1000 = 3 \leq 15.$. Donc
    $$X\sim \mathcal{P}(1500*2/1000) =  \mathcal{P}(3) $$
    3.On cherche $P(X \geq 5) $\newline
    $P(X \geq 5)  = 1 - P(X \leq 4) = 1 - 0.8153 = 0.1847$\newline \newline

    \underline{Exercice 11}\newline
    1. On a par hypothèse que $$X \sim \mathcal{P}(4) $$
    a. On cherche donc $P(X \leq 5) = 0.7851 $(par lecture des tables).\newline
    b.On cherche $P(X \leq n) \geq 0.95$\newline
    $n = 7 : on \,a\, P(X \leq 7) = 0.9489 < 0.95$ \newline
    $n = 8 : on \,a\, P(X \leq 8) = 0.9786 \geq 0.95$ \newline
    Donc il faudrait au minimum 8 postes.\newline
    2.\newline
    a. La loi suivie par X : $$X \sim \mathcal{P}(8) $$
    b.On cherche $P(X \leq n) \geq 0.95$\newline
    $n = 12 : on \,a\, P(X \leq 12) = 0.9362 < 0.95 $\newline
    $n = 13 : on \,a\, P(X \leq 13) = 0.9658 \geq 0.95$ \newline
    Donc il faudrait au minimum 13 postes. \newline \newline

    \underline{Exercice 12}\newline
    1. $\displaystyle P(A) = P(X) = \sum_{k=0}^{+\infty}P(X = 2k)$\newline
    $\displaystyle (E1) : G_{X}(-1) = \sum_{k=0}^{+\infty}(-1)^{k}P(X = k)$\newline 
    $\displaystyle (E1) : G_{X}(-1)  = \sum_{k=0}^{+\infty}P(X = k) - \sum_{k=0}^{+\infty}P(X = k) = $ k paire - k impaire\newline 
    
    $\displaystyle (E2) : G_{X}(1) = 1= \sum_{k=0}^{+\infty}P(X = k) = \sum_{k=0}^{+\infty}P(X = k) + \sum_{k=0}^{+\infty}P(X = k) = $ k paire + k impaire \newline 
    
    $(E1) + (E2) = G_{X}(-1) +1 = 2.P(A)$\newline \newline
    On tire donc $\displaystyle P(A) = \frac{G_{X}(-1) +1 }{2}$\newline 

    2. Calculons $P(\lambda)$\newline
    $\displaystyle P(\lambda) =  \frac{e^{\lambda \left(-1-1 \right)} +1 }{2} = \frac{e^{-2\lambda } +1 }{2}$ \newline
    
    3. Même quesion avec loi géométrique : 
    $\displaystyle G_{X}(-1) = \frac{-1 * 0.8}{1+ 1 * 0.2}  = -2/3 $\newline \newline
    $\displaystyle P(A)= \frac{-2/3 +1}{2} = \frac{1}{6}$ \newline \newline


    \underline{Exercice 13}\newline
    1. Loi de N : $$N \sim \mathcal{B}(1000,0.004) $$
    $E(N) = 1000 * 0.004 = 4 \,et\, V(N) = 1000 * 0.004(1 - 0.004) = 3.984$\newline
    2. Pour montrer que N peut être approché par une loi de Poisson on vérifie ces 3 conditions: \newline
    $1000 \geq 30; \,\, 0.004 \leq 0.1 \,et\, 1000 * 0.004 = 4 \leq 15.$ Donc  :\newline
    $$N \sim \mathcal{P}(4) $$ \newline
    3. \newline
    a. On cherche $P(N = 4)$\newline
    $P(N = 4) = P( N \leq 4) - P(N \leq 3) = 0.1953$\newline

    b. On cherche $P_{ N \geq 2 }(N \leq 5)$.\newline
    $\displaystyle P_{ N \geq 2 }(N \leq 5) =  \frac{P((N \leq 5 ) \bigcap (N \geq 2))}{P(N \geq 2)} = \frac{P(2 \leq N \leq 5)}{P(N \geq 2)} = \frac{P(N \leq 5) - P(N <2 )}{1 - P(N < 2)} = \frac{P(N \leq 5) - P(N \leq 1)}{1 - P(N \leq 1)}=0.7634 $\newline

    c. $P(N > k) \leq 0.01 = 1 - P(N \leq k) \leq 0.01 $\newline
    Soit $P(N \leq k) \geq 0.99$\newline
    $n = 8 : On\,\, a\,\, P(N \leq 8)  = 0.9786 < 0.99$ \newline
    $n = 9 : On\,\, a\,\,  P(N \leq 9)  = 0.9919 \geq 0.99$\newline 
    Donc le petit k qu'on peut trouver c'est k = 9 \newline \newline
    
\end{flushleft}
\end{document}

